Utjecaj operatora križanja već je neko vrijeme jedna od zanimljivijih tema genetskog programiranja. Često se postavlja pitanje je li uopće algoritam učinkovitiji kada se koriste operatori križanja ili je jednostavnije i bolje jednostavno odbaciti takav način i okrenuti se nekim drugim pristupima koji posjeduju veću razinu determinizma.

Na ovu temu, provedeno je nekoliko istraživanja. John R. Koza u \cite{koza} je uključio jednostavnu usporedbu algoritama genetskog programiranja sa i bez operatora križanja (koristeći mutaciju u oba slučaja), te pokazao da postojanje operatora križanja uvelike doprinosi kvaliteti konačnog rješenja. Međutim, istraživanje nije detaljno opisao niti je spomenuo da je koristio neke statističke metodi pri tome. Luke i Spector \cite{luke} objavili su usporedbu operatora križanja i mutacije na četiri različita problema. Nisu našli nikakve važnije razlike između isključivog korištenja mutacije ili križanja. White i Poulding \cite{rigo} zaključili su da operator križanja nema preveliku prednost pred operatorom mutacije. 

U sljedećim poglavljima, detaljno će biti opisani različiti operatori križanja u genetskom programiranju, te će biti opisana do sada provedena istraživanja sa spomenutim operatorima. Ova istraživanja, osim predstavljanja pojedinog operatora, uključuju i njegovu usporedbu s ostalim operatorima križanja. U kasnijim poglavljima biti će predstavljena istraživanja, zajedno s njihovim zaključcima, provedena u sklopu izrade ovoga rada.

\section{Jednostavno križanje}
\input{./crxSimple.tex}

\section{Križanje s jednom točkom prekida}
\input{./crxOnePoint.tex}

\section{Križanje s očuvanjem konteksta}
\input{./crxContextPreserved.tex}

\section{Križanje pravedno s obzirom na veličinu}
\input{./crxSizeFair.tex}

\section{Uniformno križanje}
\input{./crxUniform.tex}

\section{Homologno križanje}
\input{./crxHomologous.tex}

\section{Determinističko križanje}
\input{./crxDeterministic.tex}

\section{Semantičko križanje}
\input{./crxSemantic.tex}

\section{Tablica primjenjivosti operatora na različite vrste problema}
U tablici \ref{crxtable} prikazana je primjenjivost operatora na različite vrste problema genetskog programiranja. 

\begin{table}[H]
 	\centering

    \caption{Tablica primjenjivosti operatora na različite vrste problema}
    \begin{tabular}{| l | l | l | l |}
    \hline
    \textbf{operator - primjenjiv na} & \textbf{logičke funkcije} & \textbf{simbolička regresija} & \textbf{programi}\\ \hline
    jednostavno & da & da & da\\ \hline
    s jednom točkom prekida & da & da & da\\ \hline
    s očuvanjem konteksta  & da & da & da\\ \hline
    pravedno s obzirom na veličinu  & da & da & da\\ \hline
    uniformno  & da & da & da\\\hline
    homologno  & da & da & da\\ \hline
    determinističko & ne & da & ne\\ \hline
    probabilističko  & ne & da & ne\\ \hline
    semantičko  & da & da & da\\ \hline
    \end{tabular}
    \label{crxtable}
\end{table}